國家恐怖主義 （State Terrorism）

國家恐怖主義, 針對的對象不再是政府.
而是不論自己還是其他國家下, 所有的平民.

恐怖主義和戰爭有何不同?
戰爭雖然危險, 範圍相對明確可見.
在戰爭降臨之前, 早已有先兆.
戰爭破壞力強, 平民卻可以盡量遠離戰場.
逃到較安全的地方, 或者投降, 增加生存機會.

相對而言, 恐怖主義則是「人人自危, 攻其不備」.
你不會因為是無權無勢的非武裝平民, 就能置身事外,
因為受害者是隨機選取的,
你也不會因為刻意避開危險, 就能夠保證安全.
在完全想不到的時刻, 會突然受害.
何時何地何人, 都可能被恐怖活動波及.
恐怖活動之所以營造恐怖, 是因為他是無法預測的.

一般人難以想像, 恐怖份子會成為政府, 政府會是恐怖份子.
有些人, 當他們不是統治者時, 就用恐怖活動作為奪取政權的手段.
當他們成功後, 他們就改用恐怖活動, 作為穩固統治的手段.
當政府就是恐怖份子時, 這就是終極的恐怖主義, 「國家恐怖主義」.

國家恐怖主義, 和其他恐怖主義一樣,
都是建立在「人人自危」這一點上.
國家恐怖主義, 運用公權力,
各種公營的特務機關, 軍隊, 警察.
而任何一個平民, 都可以是受害者.

只要國家懷疑或覺得這個人, 會影響到統治時.
便會派去相關人員去拘留, 或者綁架, 拐帶該人物.
秘密拘禁, 審問, 脅持人質迫他做事, 甚至處決.
雖然是警察或特務, 但是他們在甚麼時候抓人.
以及為甚麼而抓人, 是沒有任何客觀可見標準的.
他們想抓就抓, 也可以完全放任你做任何事.

這是故意的, 他是故意把界線劃開得很含糊.
你做甚麼都可能變成理由, 也可能沒事.
你是甚麼人都可能突然被抓, 也可能不被抓.
結果, 平民們就無法區分一條界線,
甚麼可以做, 甚麼不可以做.
甚麼可以說, 甚麼不可以說.
沒有人能說出來, 只有被抓時大家就要「心知肚明」.
最終形成一種害怕被人抓的恐懼, 而產生自我規限.
沒有人能說出哪些事情有問題,
就唯有自己想像有甚麼不能做, 就全部都不做.

最後整個社會都活在惶恐之下.
一旦說了一句有可能出事的話, 就會擔心一整天.
一有人拍門就會魂飛魄散, 最終為免擔心,
唯有把自己磨平與隱藏, 確保自己絕對不可能被留意.
最後大家都不敢說真話, 只敢打刷邊球發洩.
所謂的白色恐怖, 每人心裡有個小警總, 自我審查.
皆是國家恐怖主義想要達成的結果.

國家恐怖主義比一般恐怖主義更恐怖的地方,
在於因為恐怖份子就是政府.
所以無法找政府保護, 本來該保護市民的警察.
因為他們的生計掌握於政府, 難以反抗政府.
所以面對國家恐怖主義, 多數是裝作看不到, 隨便銷案,
或者是以非常消極的態度辦案, 長期拖延.
要不就是說無權處理, 或者沒有證據, 用官腔去打發.
警察不想背黑鍋, 唯有否認這些恐怖主義活動的存在.
最壞的情況, 警察甚至是背後協助恐怖份子, 為他們提供資訊, 情報.
主動消除證據等, 國家恐怖主義最可怕的地方, 在於孤立無援.

這還不是最後的結果,
警察面對這些例如綁架, 非法拘禁這樣的行為, 無法處理.
會有罪惡感, 聽起來好像是良心發現? 會因此義正辭嚴出來指正嗎?
難道警察看到有人被綁架, 自己救不了,
作為保衛市民的專業者, 會無動於衷嗎?
很抱歉, 這是電影的劇情.
現實是更醜陋的.

在很多曾實行國家恐怖主義的地方, 警察不僅沒有良心發現.
反而會為了消除自己不能處理這些犯罪的罪惡感.
會慢慢傾向相信受害者有問題, 是一些該死的壞人.
所以保護不了他們也沒問題, 合理化自己保護不了市民的事實.

他們會認為, 他們被綁架, 是因為他們自己犯賤.
反而警察被連累捲入變成夾心餅才是無辜的.
最終顛倒是非黑白, 很諷刺地, 人的良心責備,
不僅沒導人向善, 反而令人更徹底的腐敗.
所以, 國家恐怖主義會腐敗整個國家的道德.

例如 1980 年臺灣白色恐怖時期的林宅血案.
林義雄當年是美麗島事件的涉事人,
家裡明明被情治單位所監控, 理論上應很安全.
偏偏林義雄的母親與兩個七歲的女兒被人進入住宅裡殺害.
九歲的長女則重傷, 而凶手卻可以自由出入案發現場.
最後去到今天都沒有辦法知道誰是凶手.
號稱除暴安良的警方, 就這樣任由幾個生命消失了.
就算槍裡有子彈, 又能做到甚麼呢?
甚麼除暴安良, 維持正義, 保護弱小, 追查真相.
在國家恐怖主義面前, 就立即還原成一個小小公務員.

你全家被殺, 是因為你搞政治, 是你不對.
我有退休金, 是因為我奉公守法, 努力工作.
曾立志成為警察的小孩, 應該沒誰是想變成這樣的大人.
可惜現實的大人就是這種令人難堪的鬼東西.

國家恐怖主義是一層層的,
他需要的是讓人「自律」, 所以他會先對付明顯的反抗者.
當明顯的反抗者都收口了, 就會開始對付潛在的反抗者.
當潛在的反抗者都表示不會反抗, 願意「自律」了,
就會對付「雖然你沒意思反抗, 但我覺得你就是在反抗」的人.
甚至最後去到完全隨機, 不用理由.
社會上突然有人消失, 突然有人被綁票.
因為目標是讓所有人恐懼到自我審查, 越隨機越難測越好.

最後剩下的只有最露骨的獻媚, 像狗一般服從的人.
而這些人還是會互相告發, 每一個人都會打小報告.
將所有人類變成每天被恐怖籠罩著,
惶恐地檢視自己一句一話不敢說錯的懦弱者.
遇到有人被綁架, 消失, 大家看到荒謬的事情.
不僅不會指出這是荒謬的, 還會快速加入其中.

正因為人人害怕成為下一個受害者,
所以大家都爭相表示對政府的忠誠.
再難看的恐怖主義犯罪, 都會出來辯護.
找出所有疑點, 總之就是想要給政府一個無罪推定.
同時找出受害者的所有缺點, 去把受害者塑造成一個罪有應得的人.
去到自相矛盾, 無話可說時, 就一笑置之, 要不就指鹿為馬.
最後發覺最好的選擇, 就是完全置身事外, 視而不見.

一個冷漠, 爭相獻媚, 互相背叛但永遠服從權力的社會.
一個只要政府說他有罪, 他就一定不會是好人的社會.

如果這就是你的理想鄉, 縱容國家恐怖主義, 你就能得到了.

面說的林宅血案的四年後,
正正發生一次全球觸目的「越境犯法」事件,
這次是一個叫劉江南的作家, 他是美國公民.
在美國寫一些臺灣政府不喜歡的東西,
當年的臺灣, 竟然使用恐怖主義的手段,
派人在美國開槍把他刺殺掉.
一個國家的情治機關, 公然越境在另一國犯罪.
這件事終於觸怒了美國, 抵擋不了美國壓力的臺灣政府.
終於放棄了國家恐怖主義, 也結束了戒嚴與一黨專制.
渡過了漫長的黑暗, 迎來了民主化的新時代.

或多或少, 造就了三十年後民主化的臺灣.
在羡慕別人的成就時, 也得看看別人經歷過了甚麼.

[文︰鄭立]
2016/6/17